Der Versuch gliedert sich in zwei Teile. Zunächst soll die Oberflächenspannung dreier Flüssigkeiten anhand ihrer Steighöhe in verschiedenen Kapillaren gemessen werden. Im zweiten Teil soll auf zwei Wegen die Viskosität von destilliertem Wasser bestimmt werden \cite[Kap. 6.5]{knetter16}. \\

Zunächst werden die Radien der drei Kapillaren $r_i$ (rot, grün, blau) durch jeweils dreifache Messung mit dem Lichtmikroskop bestimmt. Die Kapillaren werden nach jedem Versuch mit Lösungsmittel gereinigt und anschließend getrocknet. 

\subsection{Kapillarität}

Im ersten Versuchsteil wird die Steighöhe $h_i$ von destilliertem Wasser, Methanol und Ethylenglykol in den Kapillaren bestimmt. Die gereinigten Kapillaren werden je dreimal in die entsprechende Flüssigkeit getaucht und bis an die Oberfläche wieder herausgezogen. Die Steighöhe $h$ wird abgelesen und notiert. Anschließend werden mit der Mohrschen Waage (Abbildung \ref{pic:waage}) die Dichten $\rho_i$ der drei Flüssigkeiten bestimmt. Dabei ist nach jeder Messung der Probekörper zu reinigen. 

\subsection{Viskosität}
Die Viskosität $\eta$ destillierten Wassers soll mit dem in Abbildung \ref{pic:pois} gezeigten Versuchsaufbau auf zwei unterschiedliche Arten bestimmt werden. Zur Vorbereitung wird das Volumen $V$ des Zylinders zwischen den Strichmarken 45 und 50 mm bestimmt sowie die Temperatur des destillierten Wassers $T$ gemessen.\\

\textbf{a) Ausflusszeit durch unterschiedliche Kapillare} \\
Nun wird für jede Kapillare die Ausflusszeit $t_A$ für das Volumen zwischen den beiden Strichmarken 45 und 50 bestimmt. Die Messung wird jeweils drei mal durchgeführt und die Werte von der Stoppuhr notiert. \\

\textbf{b) Ausflusszeit in Abhängigkeit der Höhe} \\
Im zweiten Teil wird für die Kapillare mit dem kleinsten Durchmesser (rot) die Abflusszeit $t$ in Anhängigkeit der Wasserhöhe $t$ gemessen. Es werden 20 Werte zwischen 50 und 30 mm aufgenommen. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/poiseuille.png}
	\caption{Versuchsaufbau zur Bestimmung der Viskosität nach dem Gesetz von Hagen-Poiseuille. online: https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/4260, aufgerufen am 23.06.2017}
	\label{pic:pois}
\end{figure}
